\chapter{Pengkajian dan Evaluasi}

\section{Pengujian Sistem}
Pengujian merupakan hal terpenting yang bertujuan untuk menemukan kesalahan-kesalahan atau kekurangan-kekurangan pada perangkat lunak yang akan diuji. Pengujian bermaksud untuk mengetahui perangkat lunak yang dibuat sudah memenuhi kriteria yang sesuai dengan tujuan perancangan perangkat lunak tersebut.

\section{Rencana Pengujian}
Pengujian yang dilakukan yaitu pengujian white box, pengujian black box. Pengujian white-box digunakan untuk menguji sistem. Pengujian \textit{white-box} digunakan untuk meyakinkan semua perintah dan kondisi dieksekusi secara minimal. Pengujian Black Box digunakan untuk menguji fungsi-fungsi khusus dari perangkat lunak yang dirancang. 

\section{Pengujian \textit{Blackbox}}
Pengujian aplikasi adalah jaminan kualitas aplikasi yang telah dibuat. Pengujian black-box berfokus pada persyaratan fungsional aplikasi. Pengujian ini memungkinkan perekayasa aplikasi mendapatkan serangkaian kondisi input yang sepenuhnya semua persyaratan fungsional.
Pada pengujian ini terdapat beberapa kode yaitu:
\begin{enumerate}
    \item VLD 	: validasi data
    \item INP	: input data
    \item EDT	: edit data
    \item DEL	: delete data
    \item UPDT	: update data
    \item TPDA	: tampil data
\end{enumerate}

\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|c|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kelas Uji}}                                     & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Butir Uji}}                          & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Identifikasi}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tingkat \\ Pengujian\end{tabular}}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jenis \\ Pengujian\end{tabular}}           & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jadwal \\ Pegujian\end{tabular}}} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Validasi \\ Login\end{tabular}                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Validasi \\ Login\end{tabular}        & VLD-01                                     & Berhasil                                                                                   & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Black\\ Box\end{tabular}}                  & 28/5/19                                                                                  \\ \hline
\multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kelola \\ pengaduan\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Update data \\ pengaduan\end{tabular} & UPTD-02                                    & \multirow{3}{*}{Berhasil}                                                                  & \multirow{3}{*}{\textit{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Black\\ Box\end{tabular}}} & \multirow{3}{*}{28/5/19}                                                                 \\ \cline{2-3}
                                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Edit data\\ pengaduan\end{tabular}    & EDT-02                                     &                                                                                            &                                                                               &                                                                                          \\ \cline{2-3}
                                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Delete data \\ pengaduan\end{tabular} & DEL-02                                     &                                                                                            &                                                                               &                                                                                          \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Lihat Data \\ Pengaduan\end{tabular}              & EDT-02                                                           & TPDA -03                                   & Berhasil                                                                                   & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Black\\ Box\end{tabular}}                  & 28/5/19                                                                                  \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Lapor \\ Pengaduan\end{tabular}                   & Delete data                                                      & INP-04                                     & Berhasil                                                                                   & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Black\\ Box\end{tabular}}                  & 28/5/19                                                                                  \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Respon \\ Pengaduan\end{tabular}                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Input \\ data\\ respon\end{tabular}   & INP-05                                     & Berhasil                                                                                   & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Black\\ Box\end{tabular}}                  & 28/5/19                                                                                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Evaluasi}
Evaluasi dari penelitian ini merupakan kajian atau review mengenai kegiatan program Internship 2 yang telah dilakukan oleh penulis. Isi dari evaluasi ini merupakan pendapat penulis tentang faktor pendukung, faktor penghambar serta inovasi terhadap masalah yang dihadapi penulis selama menjalani program Internship 2 di PT. Pos Indonesia.

\subsection{Faktor Pendukung}
Faktor-faktor pendukung yang membantu penulis dalam melakukan Internship yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Fasilitas perusahaan yang disediakan oleh PT. Pos Indonesia diantaranya yaitu ruangan kerja yang melaksanakan kegiatan Internship. Menyediakan minum, tempat ibadah, serta toilet yang bersih.
    \item Mentor mahasiswa yang melaksanakan program Internship di perusahaan akan mendapat pengarahan baik untuk melaksanakan tugas atau tanggungjawab dari perusahaan. Pembimbing eksternal di perusahaan selalu memberikan pencerahan dan nyaman untuk diajak diskusi masalah project ataupun pekerjaan. Dan penulis selalu diberikan saran untuk mendukung perkembangan skill penulis.
\end{enumerate}

\subsection{Faktor Penghambar}
Faktor-faktor penghambat bagi penulis yaitu jarak kampus tempat penulis melaksanakan Internship. Penulis merasa kesulitan jika ingin melakukan bimbingan dengan pembimbing dikampus. Sehingga penulis harus meminta izin kepada pihak perusahaan berhubung harus melaksanakan kegiatan bimbingan dengan pembimbing internal dikampus.

\subsection{Inovasi dan Solusi Terhadap Masalah}
Berhubung jarak antara kampus dan perusahaan cukup jauh, penulis memilih pembimbing internal yang berkenan membimbing penulis secara online. Pembimbing yang telah dipilih oleh penulis bersedia sehingga penulis tidak harus bimbingan secara tatap muka melainkan dapat memberikan progress melalui online. Inovasi ini dapat membantu penulis dalam mengurangi pengeluaran biaya dan pemborosan waktu.













